
\subsection{Composition over Inheritance}


\begin{frame}{Composition over Inheritance}
    \huge 
    Composition over Inheritance\\ 
    
\vspace{0.5cm}
\large
\end{frame}



\begin{frame}{Composition over Inheritance}
    \huge 
    Composition over Inheritance\\ 
    
\vspace{0.5cm}
\large
\pause
\begin{itemize}
\item{Was ist das Problem mit Vererbung?
\pause
\begin{itemize}
\item Was wenn eine weitere Basisklasse benötigt wird? (Multiple Vererbung ist nicht so schön!)
\pause
\item Eingeschränkte Flexibilität
\item Größere Komplexität
\pause
\item Programmfluss nicht einfach ersichtlich
\pause
\item Gorilla/Bananen - Problem
\end{itemize}
}
\pause
\item {Aber, es gibt gute Gründe für Vererbungen
\begin{itemize}
\pause
\item Code reuse
\item Oft schnell und einfach umzusetzen
\item Automatisch ein geteiltes Interface
\end{itemize}
}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Composition over Inheritance}
    \huge 
    Wann Vererbung / Komposition\\ 
    
\vspace{0.5cm}
\large
\pause
\begin{itemize}
\item{Wann sollte Vererbung genutzt werden?
\begin{itemize}
\item \enquote{Is a - Beziehung}
\end{itemize}
}
\item{Wann sollte eine Komposition genutzt werden?
\begin{itemize}
\item \enquote{Has a - Beziehung}
\end{itemize}
}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Composition over Inheritance}
	\begin{block}{Hinweis}
    Komposition oder Vererbung?
	\end{block}
\vspace{0.5cm}
\centering
\vspace{0.5cm}
\pause

	\begin{columns}
		\column{0.45\textwidth}
\begin{plantuml}
@startuml
scale 0.7
skinparam class {
	BackgroundColor Lightblue
	ArrowColor Black
	BorderColor Black
}

class Fahrzeug {
+bremsen()
+beschleunigen()
+hupen()
}

class Auto {
+bremsen()<<override>>
+beschleunigen()<<override>>
}

class LKW {
+bremsen()<<override>>
+beschleunigen()<<override>>
+hupen()<<override>>
}

Fahrzeug -- Auto
Fahrzeug - LKW
@enduml
\end{plantuml}
\pause
		\column{0.45\textwidth}
\begin{plantuml}
@startuml
scale 0.7
skinparam class {
	BackgroundColor Lightblue
	ArrowColor Black
	BorderColor Black
}

class UartBase {
+configPins()
}

class StreamUart {
+startReading(Dma rx)
}

class PacketUart {
+sendPacket()
+receivePacket()
}

class SynchUart {
+configPins()<<override>>
}


UartBase -- StreamUart
PacketUart - UartBase
PacketUart - SynchUart
@enduml
\end{plantuml}
	\end{columns}
\pause Hmmm \enquote{Is a} und \enquote{Has a} sind gute Hinweise, reichen offensichtlich aber nicht aus.
\end{frame}

\begin{frame}{Composition over Inheritance}
    \huge 
    Warum uns Vererbungen oft auf die Füße fallen
    
\vspace{0.5cm}
\large
\href{https://medium.com/humans-create-software/composition-over-inheritance-cb6f88070205}{Artikel + Video - Composition over Inheritance}

\vspace{0.5cm}
\pause
\begin{itemize}
\item Vererbungen erscheinen am Anfang meist sehr logisch und einfach
\pause
\item Vererbungsstrukturen tendieren dazu zu wachsen
\item Dadurch werden sie komplexer und schwerer zu verstehen und vorallem unflexibel
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Composition over Inheritance}
    \huge 
    \enquote{Is a} und \enquote{Has a}\\ 
    
\vspace{0.5cm}
\large
\pause
\begin{itemize}
\item Bezogen auf logische Objekte, nicht die Objekte in der echten Welt!
\pause
\item Meist ist Beides möglich (Auto ist ein Fahrzeug, aber ein Auto hat Räder, Motor, Sitze, etc.
\end{itemize}

\pause
	\begin{block}{Hinweis}
    Irgendwie funktioniert das mit \enquote{Is a} und \enquote{Has a} nicht so richtig. Auf dieser Grundlage kann keine Entscheidung getroffen werden, es ist eher die Bezeichnung einer spezifisch gewählten Struktur.
	\end{block}
	
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Composition over Inheritance}
\enquote{Inheritance encourages you to build this taxonomy of objects very early on in the project. And you are most likely going to make big design mistakes while doing that. Because humans cannot predict the future [...] I think it's just better to use composition from the start. It's more flexible, it's more powerful, and it's really easy to do.}\newline \newline
		(Mattias Petter Johansson, Composition over Inheritance)
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Composition over Inheritance}
    \huge 
    So nicht
    
\vspace{0.5cm}
\large

\begin{lstlisting}[title=Was ist mit all den anderen Methoden?]
class Stack extends ArrayList {
    public void push(Object value) { … }
    public Object pop() { … }
}
\end{lstlisting}
    
\vspace{0.5cm}
\large
\pause
Komposition ist hier eindeutig die bessere Lösung!
\end{frame}

\begin{frame}{Composition over Inheritance}
    \huge 
    Key Points
    
\vspace{0.5cm}
\large

	\begin{exampleblock}{Guideline}
    Beachte die SOLID-Prinzipien, vorallem SRP und LSP, sie helfen dabei \enquote{falsche} Vererbungen zu vermeiden.
	\end{exampleblock}
	
	\pause
	
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	Es ist oft schwer, bis unmöglich von Anfang an die richtige Entscheidung zu treffen. Hinterfragt die Vererbungsstruktur wenn sie wächst und wächst und habt Mut zum Refactoring!
	\end{exampleblock}
	
	\pause
	
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	Teilen sich Basisklasse und Kindklasse wirklich das gleiche Interface? 
	\end{exampleblock}
	
\end{frame}


\begin{frame}{Composition over Inheritance}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	Lange Vererbungshirarchien unbedingt vermeiden. Daraus kommt meist nichts Gutes!
	\end{exampleblock}
	
	\pause
	
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	Braucht die Kindklasse wirklich sämtliche Funktionalität der Elternklasse? Nein? Dann lieber eine Komposition.
	\end{exampleblock}
	
	\pause
	
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	Vererbungen nur sinnvoll auf Basis von Funktionalität, nicht auf Basis von Daten!
	\end{exampleblock}
\end{frame}
